## Описание
Проект по частично автоматизированной настройке новой виртуальной машины. Исходный скрипт требует вручную выполнить [набор команд ](config_ubuntu_18.04_v8)

Конфигурация ВМ - память 4096 Мб, установить 1 процессор, 4 ядра.


## Настройка вм

1. Необходимо скачать образ выбранного дистрибутива linux (ubuntu 20.04 x64)

1. Создать виртуальную машину и установить скачанный дистрибутив linux

1. Запустить вм и выполнить следующие команды в терминале (ввести пароль, где требуется)
```bash
# установка python, pip, git
sudo apt install -y python3.8 python3-pip git
# клонирование репозитория
git clone git@gitlab.com:anetto-/vm.git
```
Заходим в файл settings.ini склонированного проекта и закомментировать (в начале строки ввести ';') строку 16.
Если используется Vmware то больше ничего менять не нужно.
Если же используется VirtualBox, то требуется раскомментировать строки 104-106 и закомментировать строку 107.

Затем продолжается работа с терминалом:
```bash
# вход в проект
cd vm
export PATH=/home/${USERNAME}/.local/bin:$PATH
export LC_TIME=en_US.UTF-8
# установка необходимых библиотек
pip3 install -r requirements.txt
# запуск скрипта
pyinfra @local main.py --use-sudo-password
```
После запуска скрипта требуется ввести пароль от вм.
Необходимые пакеты для установки необходимо прописывать в конфиг файле - settings.ini

## Установка программ из архива tar.gz
### Первый сценарий (запуск исполняемого файла)
Для примера скачиваем архив отсюда: https://www.jetbrains.com/clion/download/#section=linux
Если в архиве содержится файл запуска программы (чаще всего имеет расширение .sh)
Тогда для установки такого приложения следует разархивировать скачанный архив
```
# данная команда разархивирует архив и помещает его содержимое в папку с идентичным названием (без tar.gz)
tar -xvf CLion-2021.1.1.tar.gz
```
Затем необходимо найти скрипт запуска программы. В данном случае находится в папке bin и называется clion.sh. Запускаем данный файл:
```
clion-2021.1.1/bin/clion.sh 
```

### Второй сценарий (установка из исходников)
Для примера используется следующий архив: https://github.com/wine-mirror/wine/releases/tag/wine-6.9
Вначале так же идет разархивация:
```
tar -xvf wine-wine-6.9.tar.gz
# вход в разархивированную директорию
cd wine-wine-6.9 
# запуск 
./configure
```
Если возникают какие-либо ошибки - читаем то, что вывелось и устраняем. В нашем случае следует запустить следующим образом:
```
./configure --enable-win64
```
Если опять появляются ошибки следующего вида: File filename not found - нужно установить filename. В нашем случае:
```
sudo apt install bison flex
```
После устранения всех ошибок необходимо снова выполнить
```
./configure --enable-win64
```
Если увидите сообщение типа "configure: Finished.  Do 'make' to compile Wine." - переходим к следующему этапу:
```
make
```
После завершения команды, необходимо выполнить следующее, чтобы убедиться в успехе:
```
checkinstall
```
Теперь мы получили программу, которую можно установить. Установка с помощью dpkg будет выглядеть следующим образом:
```
dpkg -i wine.deb
```

### Установка программ из архива tar.gz для продуктов компании jetbrains (с помощью pyinfra)
В файле install_ide.py этот сценарий реализован отдельно.Пути до установщиков находится в settings.ini в разделе 
[add_directory_jetbrains] 
```
pyinfra @local main_jetbrains.py --use-sudo-password
```
Архивы Установщиков должны иметь четкие требования(лучший вариант чтобы было название архива при скачивании с официального сайта):

### Название_продукта-версия.tar.gz
### Пример
### CLion-2021.2.2.tar.gz

# Установка языка и раскладка

Менять язык(shift + alt)

```
# 22.04 см https://askubuntu.com/a/1418794

# 20.04 
setxkbmap -layout us,ru -option grp:toggle
```

# Shared_folder (VMWare)

1.Заходим в settings нашей виртуальной машины (в VMWare правой кнопкой мыши на иконку нужной вм и раздел settings)

2.Раздел Options->Shared Folders->Нажимаем Always enabled -> add (добавляем нужную папку)

# Shared_folder (Virtual Box)

1.Заходим в settings нашей виртуальной машины (в VirtualBox правой кнопкой мыши на иконку нужной вм и раздел settings)

2.Общие папки -> нажимаем на иконку папки с плюсом (добавляем)

# Настройка русской раскладки

1.В ВМ (в правом верхнем углу) находим settings -> Region&language -> Там нажимаем на плюс и находим русскую раскладку
